\section{Transcrição da Fala --- \textit{Speech to Text}}

Para que as técnicas de \glsxtrshort{pln} possam ser aplicadas, é necessário
que os dados de fala do paciente sejam transformados de áudio para texto, à
essa conversão dá-se o nome de \glsxtrlong{stt} (\glsxtrshort{stt}). Nesta
seção será dada uma breve descrição à respeito do funcionamento desta técnica.

De acordo com \textcite{logan2000mel}, os coeficientes Mel Cepstrais
(\glsxtrlong{mfcc}--\glsxtrshort{mfcc}) são parâmetros largamente utilizados na
área de reconhecimento de fala devido à sua capacidade de representar, de forma
reduzida, o espectro de amplitude da fala, ou seja, utilizando uma pequena
quantidade de dados. Na \figura{fig:diagMFCC} tem-se um diagrama exemplificando
o processo para extração desses coeficientes.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
      \begin{minipage}{0.65\textwidth} % Regula o tamanho da figura
%             \centering
            \caption{Diagrama do processo de extração dos
            \glsxtrshort{mfcc}}\label{fig:diagMFCC}
            \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Imagens/extracaoMFCC.eps}
            \smallcaption{Fonte: Adaptado de
            \textcite{logan2000mel}.}
      \end{minipage}
\end{figure}

Em relação ao diagrama apresentado, no janelamento do sinal é feita uma divisão
do sinal em pequenas janelas de tempo, onde, o sinal de áudio é
estatisticamente estacionário. Esta janela geralmente é de $10$ à $30\;ms$ e,
para evitar descontinuidades nos limites da janela, o processo é feito
utilizando uma janela de Hamming \cite{logan2000mel}. Após isso, é feita a
Transformada Discreta de Fourier (\glsxtrlong{dft}--\glsxtrshort{dft}) das
janelas, dessa forma obtém-se a representação espectral do sinal. Dessa
representação espectral será utilizado somente o valor absoluto, isto é, as
informações de fase serão descartadas. Após isto, é feita a conversão da escala
de frequência para a escala de frequência Mel\footnote{A escala de frequência
  Mel foi estabelecida de forma à se aproximar da forma como o ser humano
percebe a variação de frequência, para mais detalhes ver
\textcite{procSpeechSignal}.} através da \equacao{eq:melF}
\cite{parada2018biometria}.

\begin{equation}
     f_{\text{mel}} \approx 1127\ln\left( {1+\frac{f_{Hz}}{700}} \right)
     \label{eq:melF}
\end{equation}

Por último, é feita a \glsxtrshort{dct} nos valores absolutos obtidos da
\glsxtrshort{dft}.  Essa transformada é feita, pois existe uma baixa
correlação entre os parâmetros obtidos por ela, o que é uma característica
importante para dados que serão utilizados num problema de
identificação/classificação \cite{hansen2015speaker}.

De acordo com \textcite{logan2000mel,hasan2004speaker}, após este processo
são obtidos em torno de $13$ à $20$ coeficientes Mel Cepstrais, esse conjunto
de coeficientes também costuma ser denominado de vetor acústico. Devido à baixa
correlação entre os dados deste vetor, esses dados possuem um grande poder de
classificação para a detecção de fala. Portanto, após a obtenção do vetor
acústico, o próximo passo é utilizar alguma técnica de classificação, como uma
\glsxtrshort{svm}, para identificar à qual palavra ou sílaba pertence aquele
conjunto de \glsxtrshort{mfcc}.
